<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<ScrollView xmlns:android="http://schemas.android.com/apk/res/android"
    xmlns:app="http://schemas.android.com/apk/res-auto"
    xmlns:tools="http://schemas.android.com/tools"
    android:layout_width="match_parent"
    android:layout_height="match_parent"
    tools:context=".itihas">

    <TextView
        android:layout_width="wrap_content"
        android:layout_height="match_parent"
        android:text="বিরিয়ানির সঠিক উৎপত্তি সম্পর্কে অনশ্চিয়তা রয়েছে। তবে উত্তর ভারতে, দিল্লির (মুঘলাই রন্ধনপ্রণালী) মুসলিম বসতিপূর্ণ স্থানগুলিতে বিরিয়ানি বিভিন্ন বৈচিত্র্যের উৎপত্তি লক্ষ করা যায়। আবার অনের মতে, দক্ষিণ ভারতের হায়দ্রাবাদ এ বিরিয়ানির উৎপত্তি।
বিরিয়ানির প্রকৃত উৎস খাদ্য ইতিহাসবিদেরা খুঁজে পাননি। সাফাদী সাম্রাজ্যের সময় আর্যভূমিতে ‘বেরিয়ান পিলাও’ নামে একধরণের বিরিয়ানি তুল্য খাবার সেখানে পাওয়া যেতো। ঐতিহাসিক লিজি কোলিংহামের মতে ভারতীয় শস্যদানার খাদ্য ও আর্যভূমির ‘পিলাফ’ বা পোলাও এ দুটি খাবার এর ধারণা থেকে প্রস্তুত খাদ্য মুঘল দরবারে পরিবেশিত হতো যার নাম তিনি বিরিয়ানি বলে উল্লেখ করেছেন। ভারতীয় রেস্তোরাঁ বোদ্ধা ক্রিস ডিলন বিশ্বাস করেন পশ্চিমের আর্যভূমি হয়ে আমাদের ভারতবর্ষে এসেছে মজাদার বিরিয়ানি। এছাড়াও ভারতবর্ষে বাবর আগমনের পূর্বে বিরিয়ানি ছিলো বলে অনেকে ধারণা করেন। আরেক ধারণামতে তুর্কিরা যখন ভারতবর্ষে এসেছিলো তখন তারা যুদ্ধের আগে দ্রুত প্রাতরাশ সেরে নেয়ার জন্য চাল ও কাঁচা মাংস কড়াইয়ে চড়িয়ে একধরণের খাবার প্রস্তুত করতো যাকে বিরিয়ানি বলা যায়, কিন্তু সেই খাবারে তারা মশলা এমনকি লবন পর্যন্ত ব্যবহার করতো কিনা তা কারো জানা নেই। ‘আইন-এ-আকবর’ গ্রন্থ অনুযায়ী পোলাও আর বিরিয়ানির মাঝে কোন তফাত ছিলো না, শুধু পার্থক্য হচ্ছে বিরিয়ানি শব্দটা ভারতে বহুআগেই প্রচলিত ছিলো। বিখ্যাত পরিব্রাজক আল বারুনির বর্ণনায় মুঘল ও মুঘল সাম্রাজ্যের পার্শ্ববর্তী সাম্রাজ্যগুলোতে বিরিয়ানির উল্লেখ পাওয়া যায়। কথিত আছে একদা শাহজাহানের সুলতানা মমতাজ সেনানিবাস ভ্রমণে সৈন্যদের অবসাদগ্রস্ত দেখে বাবুর্চিকে সেনাদের ক্লান্তি দূরীকরণে বিশেষ খাবার রান্নার নির্দেশ দেন যা পরে বিরিয়ানি নামে পরিচিত হয়। প্রতিভা করণের মতে আরব বণিকদের হাত ধরে পোলাও দক্ষিণ ভারত তথা দ্রাবিড়াঞ্চলে এসে আঞ্চলিক রন্ধনশৈলীর স্পর্শে বিরিয়ানি হয়েছে। এছাড়াও তামিলনাড়ুতে ২০০ খ্রিষ্টাব্দে ‘উন সোরু’ নামক বিরিয়ানির মতো খাবারের নাম পাওয়া যায়। মুঘল দরবারের বিরিয়ানি কেমন ছিলো সেটা এখনো গোপন রয়ে গেলেও ১৮৫৭ সালের সিপাহী বিদ্রোহ মুঘল দরবারের বিরিয়ানির কিছুটা স্বাদ আমাদের কাছে পৌঁছে দিয়েছে। ১৮৫৭ সালের সিপাহী বিদ্রোহ ব্যর্থ হওয়ার পর চাকরীচ্যুত সিপাহী ও মুঘল প্রাসাদের রন্ধনশিল্পীরা সেই বিরিয়ানিকে পুরো ভারতে ছড়িয়ে দেয়, পেটের তাগিদে তারা ভারতবর্ষের বিভিন্ন স্থানে বিরিয়ানি বিক্রির দোকান খুলে এবং এভাবে ভারতবর্ষীয় বিরিয়ানি আন্তর্জাতিক পর্যায়ে পৌঁছে যায়।

বিভিন্ন ধরণের বিশেষ জাতের চাল থেকে বিরিয়ানি প্রস্তুত করা হয়। অখন্ড বাংলায় চিনিগুড়ো চাল (পূর্ববঙ্গ তথা বাংলাদেশে) এবং বাসমতী চাল থেকে (পশ্চিমবঙ্গে) বিরিয়ানি বানানো হয়। অঞ্চলভেদে বিরিয়ানি তৈরির পদ্ধতি ও উপাদান ভিন্ন থেকে ভিন্নতর হয়। জায়ফল, জৈত্রী, মরিচ, লবঙ্গ, এলাচ, দারুচিনি, তেজপাতা, ধনিয়া পাতা, পুদিনা পাতা, আদা, পেঁয়াজ, টমেটো, রসুন, ঘি, জাফরান সহ নানারকম মশলা আর উপাদান বিরিয়ানি রান্নাতে ব্যবহার হয়। মূল অংশ হিসেবে মাংস (যেমন গরু, মহিষ, ভেড়া, খাসি বা পাঁঠা, মুরগি) অথবা সবজি ব্যবহৃত হয়।"
        android:textColor="@color/black"
        android:textSize="20dp"

        >
    </TextView>
</ScrollView>